\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=2cm, rmargin=2cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{xspace}
\usepackage{enumerate}

\author{Bastien Le Gloannec}
\title{TD2 Bonus}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation\\TD2 Bonus}
\rhead{L1S1 PCSI -- Université d'Orléans\\BLG}
\cfoot{\thepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}

\newcommand{\ie}{\textsl{i.e.}\xspace}
\newcommand{\eg}{\textsl{e.g.}\xspace}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre
\newcommand{\range}[1]{\ensuremath{\{1,\ldots,#1\}}}

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[3]{\paragraph{#1.}{\small#2}\hfill{}\textit{#3}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{TD2 Bonus}

\newexo{Conjecture de Syracuse}{}{Capri, c'est fini !}

On définit la suite de Syracuse par récurrence, en partant de
$u_0\in\N$, suivant la formule :
$$u_{n+1}=\left\{\begin{array}{cl}3u_n+1 &\text{si }u_n\text{ est impair}\\u_n/2 &\text{sinon}\end{array}\right.$$ 

\begin{enumerate}[Q1.]
\item Écrire un programme prenant en entrée $u_0$ et un entier $n$ et
  qui affiche les $n$ premiers termes de la suite de Syracuse partant
  de $u_0$.
\item Une célèbre conjecture affirme que, quel
  que soit le premier terme $u_0$, la suite finit toujours par aboutir
  à la valeur 1 (et est ensuite périodique 1, 4, 2, 1, 4, 2, 1\ldots).

Écrire un programme afin de tester cette conjecture, \ie prenant en
entrée $u_0$ et renvoyant le premier rang auquel la suite prend l'une des valeurs 1, 2 ou 4.
\end{enumerate}

\newexo{Algorithme de Floyd}{$\clubsuit$}{Run like
  hell\ldots{} (not worth it)}

L'algorithme de détection de cycle de Floyd, aussi appelé \emph{algorithme du lièvre
et de la tortue}, calcule la période minimale, ainsi que le premier indice de la portion périodique, d'une suite $u$ supposée \emph{ultimement périodique} (\ie périodique à partir d'un certain rang) définie par une
relation de récurrence du type
$u_{n+1}=f(u_n)$.

\begin{enumerate}[Q1.]
\item Justifier qu'une telle suite est toujours ultimement périodique lorsque la fonction $f:E\rightarrow E$ agit sur un ensemble $E$ \emph{fini}.
\item \textbf{Première étape.} Au cours de la première étape de
  l'algorithme, le lièvre et la tortue partent tous deux du rang 0
  (terme $u_0$) et
  calculent chacun de leur côté les termes de la suite, le lièvre
  calculant deux fois plus vite que la tortue {\small(\ie au temps 1, la tortue
  a calculé $u_1$ tandis que le lièvre a calculé $u_2$ ; au temps 2 la
  tortue a calculé $u_2$ et le lièvre $u_4$\ldots{} au temps $n$, la
  tortue a calculé $u_n$ et le lièvre $u_{2n}$)}. À chaque étape de
  temps $n>0$, le lièvre et la tortue comparent leurs valeurs ($u_n$
  et $u_{2n}$). Si elles sont différentes, ils continuent de
  calculer, sinon ils s'arrêtent (on note $p_0$ le rang correspondant, tel que $u_{p_0}=u_{2p_0}$).

Écrire le code correspondant à cette première étape de l'algorithme.
\item Justifier que cette étape termine bien et que $p_0$ est \emph{une} période ultime (non nécessairement minimale) de la
  suite $u$.
\item \textbf{Deuxième étape.} Le lièvre et la tortue initialisent un
  chrono $c$ (à la valeur 1) qui sera incrémenté de 1 à chaque étape de temps. Tandis que la tortue se repose et reste au rang
  $p_0$, le lièvre reprend ses calculs en régime réduit : terme à terme cette fois. Tant que leurs valeurs de la suite sont
  différentes, le lièvre continue de calculer. Dès qu'elles sont égales,
  ils s'arrêtent et mémorisent sous le nom $p$ la valeur du chrono $c$
  à cet instant.

Écrire le code correspondant à cette deuxième étape de l'algorithme.
\item Justifier que cette étape termine bien et que $p$ est la plus petite période ultime de la
  suite $u$.
\item \textbf{Troisième étape.} Le lièvre revient au rang 0 tandis que
  la tortue reste à sa position (rang $p_0$). Ils initialisent un chrono $c$ (à 0 cette fois) et reprennent leurs calculs comme dans la
  première étape si ce n'est que le lièvre, un peu fatigué, calcule terme à terme, aussi lentement que la tortue. Tant que leurs valeurs de la suite sont
  différentes, ils continuent de calculer. Dès qu'elles sont égales,
  ils s'arrêtent et mémorisent sous le nom $d$ la valeur du chrono $c$
  à cet instant.

Écrire le code correspondant à cette dernière étape de l'algorithme.
\item Justifier que cette étape termine bien et que $d$ est le premier rang de la portion périodique de $u$.
\end{enumerate}

\newexo{Le cercle de Josephus}{$\clubsuit$}{Massacre à la touillette à café}

L'Histoire raconte qu'exaspéré par l'affluence massive et permanente à la
machine à café de l'espace détente,
Flavius Josephus (I\ier siècle) avait proposé un petit \emph{jeu} à ses
collègues afin de résoudre définitivement le problème : fixant une
valeur $k\geq1$, tous se mirent
en cercle et, partant du plus jeune, on décida d'exécuter froidement le $k$\ieme
dans le sens des aiguilles d'une montre ; puis de resserrer le cercle
et d'exécuter à nouveau le $k$\ieme en partant du successeur du
macchabée ; puis de resserrer de nouveau le cercle, etc. À la fin, il
n'en resta qu'un : Josephus, qui avait bien su se placer dans le
cercle dès le départ afin d'échapper à la mort et qui put se servir
tranquillement un petit café bien mérité avant d'aller enterrer tous
ses collègues.\\
{\small (Assez fier de sa trouvaille, Josephus la recyclera plus tard
  afin de romancer d'obscurs et ennuyeux récits martiaux.)}

\begin{enumerate}[Q1.]
\item On note $p(n)$ la position initiale qui assure la vie sauve, à
  la fin du jeu, dans un cercle de $n$ personnes, dont les positions
  sont numérotées de 0 à $n-1$, depuis
  celle par laquelle on commence à compter.

Établir que $\forall n\geq 2$, $p(n)=(p(n-1)+k)\mod n$ (et $p(1)=0$).
\item Écrire un programme qui calcule la position de Josephus en
  fonction du nombre $n$ de personnes et de $k$.
\end{enumerate}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
